\chapter{时间相关}
time, sleep and alarm.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{数据类型}
\noindent
微秒： microseconds \\
毫秒： milliseconds \\
秒：seconds \\
首先来认识几个关于时间的结构体：
struct \hlKeyWord{timeval},struct \hlKeyWord{timespec}

\begin{lstlisting}
#include <time.h>
struct timespec
{
    time_t  tv_sec;     /* seconds */
    long    tv_nsec;    /* nanoseconds */
};
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{定时器}
新的系统使用间隔计时器（interval timer），有更高的精度。而且每个进程都有3个独立的计时器，而不是原来的一个。而且，每个计时器都有两个设置：\hl{初始间隔}和\hl{重复间隔}。
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{3种定时器}
有 3 种计时器：真实(Real)、进程(Virtual)和使用(Profile)，名字和功能如下：\\
\begin{description}
  \item[ITIMER\_REAL] 真实时间，不管在用户态还是核心态用了多少处理器时间都记录上。当这个计时器用尽，发送\hl{SIGALRM}消息。
  \item[ITIMER\_VIRTUAL] 只计算进程在用户态运行的时间。时间到了发送\hl{SIGVTALRM} 消息。
  \item[ITIMER\_PROF] 只计算进程在用户态和进程陷入内核态的执行时间。时间用尽发送\hl{SIGPROF}消息。
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{2种时间间隔}
\noindent
初始时间： \hl{it\_value};\\
重复间隔： \hl{it\_interval};\\
如果只想使用一次定时器（从设定定时器到定时器第一次发送定时信号），那么需要把重复间隔时间\hl{it\_interval}设置为0.\\
如果想把定时器关掉，就要把两个时间设为0.


\subsection{用间隔定时器编程}
首先，需要选定定时器类型（\hl{ITIMER\_REAL},\hl{ITIMER\_VIRTUAL} 和 \hl{ITIMER\_PROF}），然后设定初始间隔\hl{it\_value}和重复间隔\hl{it\_interval}.
需要使用到的函数是：\hlFuncName{setitimer(), getitimer()}。

\subsubsection{setitimer() and getitimer()手册}
\begin{lstlisting}
#include <sys/time.h>
int `\hlKeyWord{getitimer}`(int which, struct itimerval *curr_value);
int `\hlKeyWord{setitimer}`(int which, const struct itimerval *newv_value, struct itimerval *old_value);

struct itimerval
{
    struct timeval  it_interval;    /* 重复间隔时间 */
    struct timeval  it_value;       /* 初始时间 */
};

struct timeval
{
    long    tv_sec;                 /* 秒 */
    long    tv_usec;                /* 毫秒 */
};
/*
* @which -- 指定 3 种定时器中的一种。
* @itimerval -- 设定时间。
*/
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{函数}
睡眠函数\hlFuncName{sleep()}，阻塞进程执行，睡眠指定的时间（以秒为单位）返回；或者发生了不可忽略的信号。
\begin{lstlisting}
#include <unistd.h>
unsigned int sleep(unsigned int seconds);
\end{lstlisting}
另外一个更高精度的睡眠函数\hlFuncName{usleep()}，支持微秒(microseconds)级别的睡眠。睡眠指定的时间或者遇到了一个不可忽略的信号。
\begin{lstlisting}
#include <unistd.h>
int usleep(useconds_t usec);
\end{lstlisting}

